\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}

\let\<\textless
\let\>\textgreater

\graphicspath{ {images/} }
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Tarea \#1}
\rfoot{P\'agina \thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \centering
  {\scshape\LARGE Instituto Tecnol\'ogico de Costa Rica \par}
  \vspace{1cm}
  {\scshape\Large Tarea \#1\par}
  \vspace{1.5cm}
  {\Large\itshape Sa\'ul Zamora\par}
  \vfill
  profesor\par
  Kevin Moraga \textsc{}

  \vfill

% Bottom of the page
  {\large \today\par}
\end{titlepage}

\section{Introducci\'on}
El objetivo principal de esta tarea es la introducci\'on al an\'alisis de bases de datos ya existentes. Para lo cual se lleva a cabo un desarrollo dividido en dos partes.

\subsection{Parte 1}
En la primera parte, se desarrolla un modelo de base de datos relacional para una base de datos encargada de organizar duelos del conocido juego de cartas \emph{Magic The Gathering}.

\subsection{Parte 2}
La segunda parte consiste en el an\'alisis de una base de datos existente. Utilizando la base de datos p\'ublica prove\'ida por el profesor, se debe realizar un modelo de base de datos entidad-relaci\'on de la misma, junto con una serie de consultas SQL.

Adem\'as se pide la implementaci\'on de un cliente en consola escrito con el lenguaje Perl para GNU\/Linux con las siguientes funcionalidades:
\begin{itemize}
  \item Realizar consultas a \texttt{https://www.wikileaks.org/hackingteam/emails/}
  \item Parsear los resultados de las consultas a un documento CSV.
  \item Permitir realizar consultas por:
  \begin{itemize}
    \item Palabra en el correo.
    \item Correo de env\'io.
    \item Correo de recibido.
  \end{itemize}
  \item Permitir realizar b\'usquedas dada una expresi\'on regular utilizando los tipos de consulta anteriores.
  \item Utilizar la biblioteca \emph{GetOps} para estilizar el comando de b\'usqueda en consola.
\end{itemize}

\section{Ambiente de desarrollo}
Para la elaboraci\'on de los diagramas de entidad-relaci\'on de bases de datos solicitados se utiliz\'o la siguiente herramienta:
\begin{itemize}
  \item StarUML v2.8.0
\end{itemize}

Para la elaboraci\'on de consultas SQL se hizo uso de la siguiente herramienta:
\begin{itemize}
  \item MySQL community for Windows v5.7.17
\end{itemize}
Todo ejecutado sobre un sistema operativo Windows 10 Home Edition x64.

Para la elaboraci\'on del cliente de consultas de Perl, se utilizo el siguiente ambiente:
\begin{itemize}
  \item Perl v5.22.1 en el SO GNU/Linux Ubuntu 16.04 LTS
\end{itemize}

\section{Estructuras de datos usadas y funciones}
Para el cliente en Perl se crearon dos rutinas principales:
\begin{itemize}
  \item \emph{printOptions()}: retorna la ayuda del programa (Acerca de...).
  \item \emph{makeRequest()}: realiza la consulta deseada a WikiLeaks y adem\'as parsea los resultados a un archivo ``results.csv''.
\end{itemize}

Se utilizan las siguientes librer\'ias:
\begin{itemize}
  \item \emph{Getopt::Std} : obtiene y parsea las opciones de consola para realizar las consultas adecuadamente.
  \item \emph{CGI::Carp} : captura de errores.
  \item \emph{LWP::UserAgent} : para realizar consultas en navegadores.
  \item \emph{HTTP::Request} : para realizar las consultas en s\'i.
  \item \emph{HTML::TableExtract} : extraer y parsear tablas HTML con los resultados de las consultas.
\end{itemize}

\section{Instrucciones de ejecuci\'on'}
Para la ejecuci\'on del cliente en Perl de la segunda parte, es necesario ejecutar el siguiente comando para instalar la librer\'ia \emph{HTML::TableExtract}:
\begin{itemize}
  \item \emph{sudo apt-get install libhtml-treebuilder-xpath-perl} : paquete necesario para la extracci\'on de tablas en HTML.
\end{itemize}

Para ejecutar el cliente se debe seguir los siguientes pasos:
\begin{itemize}
  \item Abrir una ventana de consola.
  \item Navegar hasta el folder que contiene el archivo ``cliente.pl''.
  \item Ejecutar el comando ``perl cliente.pl -t \<tipo-consulta\> \<texto\>'' donde:
  \begin{itemize}
    \item \emph{\<tipo-consulta\>} : puede ser ``email\_from'', ``email\_to'' o ``email\_content''.
    \item \emph{\<texto\>} : si la primera opci\'on es ``email\_from'' o ``email\_to'', esta debe ser un email v\'alido o un dominio de email v\'alido. Si la primera opci\'on es ``email\_content'', esta ser\'a el texto a buscar en el cuerpo del email.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Bit\'acora de trabajo}
\begin{itemize}
  \item 25-02-2017:
  \begin{itemize}
    \item 1 hora - modelado de base de datos de Magic (texto).
    \item 1.5 horas - modelado de base de datos de Magic (StarUML).
    \item 1 hora - instalaci\'on y configuraci\'on de MySQL en Windows.
    \item 3 horas - investigaci\'on sobre cliente en Perl. Consultas a Wikileaks.
    \item 1 hora - investigaci\'on de GetOps en Perl.
    \item 1 hora - documentaci\'on.
  \end{itemize}
  \item 27-02-2017:
  \begin{itemize}
    \item 1 hora - primer intento al cliente en Perl.
    \item 2 horas - Extracci\'on de tablas del HTML en Perl.
  \end{itemize}
  \item 28-02-2017:
  \begin{itemize}
    \item 2 horas - Remover cuerpo del email para evitar la salida desordenada. Agregar archivo de salida CSV.
  \end{itemize}
  \item 01-03-2017:
  \begin{itemize}
    \item 4 horas - Agregar opciones a la aplicaci\'on de consola. Configurar los tipos de consulta en el cliente.
    \item 1 hora - documentaci\'on.
  \end{itemize}
\end{itemize}
Total de horas trabajadas: 18.5 horas.

\section{Comentarios finales}
\begin{itemize}
  \item Debido al horario laboral, la falta de tiempo fue una limitante y no fue posible realizar las consultas sobre la base de datos MySQL de la tarea.
  \item El cliente de Perl realiza exitosamente las consultas por ``email\_from'' e ``email\_to''; la consulta por texto cualquiera est\'a correctamente estructurada, seg\'un lo demostraron pruebas en browser, pero a\'un as\'i no retorna resultados.
\end{itemize}

\section{Conclusiones}
\begin{itemize}
  \item Perl es un lenguaje muy \'util a la hora de manipular grandes cantidades de informaci\'on de texto, como lo es el HTML.
  \item Analizar el trabajo realizado por otros, como la base de datos MySQL de esta tarea, es un trabajo tedioso y lento el cual requiere tiempo.
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{99}
 \bibitem{magic} Cómo jugar magic the gathering. Retrieved February 25, 2017, from  \texttt{http://es.wikihow.com/jugar-Magic-The-Gathering}
 \bibitem{getops} Getopt:Long. Retrieved February 26, 2017, from \texttt{http://perldoc.perl.org/Getopt/Long.html}
\end{thebibliography}
\end{document}